\documentclass[a4paper, twocolumn, landscape]{article}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{comment}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fourier}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{codesnippet}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{multicol}

%\DeclareUnicodeCharacter{€}{\euro{}}
\providecommand\pgfsyspdfmark[3]{}
\geometry{top=1cm, bottom=1cm, left=1cm, right=1cm}
\setlength{\columnsep}{1.5cm}
\newcounter{exo}
\setcounter{exo}{0}
\newcommand{\exercice}{\stepcounter{exo}\textbf{Exercice \theexo.}\ }

\pagestyle{empty}

\begin{document}


\newcount\nbcopy
\nbcopy=2

\begin{DefineCodeSnippet}{contents}
    
\setcounter{exo}{0}

\hfil{\Large\bfseries Suites arithmétiques -- exercices}\hfil

\emph{D'après Le Livre Scolaire, Math 1\textsuperscript{re} Techno}

\begin{exercice}
On donne les premiers termes d'une suite :
7; 5; 3; 1 et -1.
Cette suite peut-elle être arithmétique ?

\end{exercice}

\begin{exercice}
On donne les premiers termes d'une autre suite :
1; 2; 4; 7 et 11.
Cette suite peut-elle être arithmétique ? 
\end{exercice}



\begin{exercice}
    Parmi ces définitions de suites, indiquer lesquelles sont arithmétiques et, le cas échéant, préciser la raison. \vspace{-2.3ex}\setlength{\columnsep}{0cm}
\begin{multicols}{2}

\begin{enumerate}
    \item $u_{n+1} = u_n + \dfrac 1 3$, avec $u_0 = 3$.

    \item $v_{n+1} = v_n + n$, et $v_0 = 0$.

    \item $w_{n+1} = 3 + w_n - 3$, et $w_0 = 1$.

    \item $t_{n+1} = t_n + \sqrt 2$, et $t_0 = 1$.

    \item $s_{n+1} = s_n \times 2$, et $s_0 = 1$.

    \item $r_{n+1} = r_n - 3$, et $r_0 = 10$.

    \item $q_{n+1} = 5 - q_n$, et $q_0 = 4$.

    \item $p_{n+1} = 0,5 (p_n + 1)^2 - 0,5 p_n^2$, et $p_0 = 1$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}
\vspace{-2ex}

\begin{exercice} On souhaite déterminer, à l'aide d'une feuille de calcul, les termes de la suite arithmétique de raison $2,4$ et de premier terme $-2$.

\begin{minipage}{\dimexpr\linewidth-12em\relax}
   
\begin{enumerate}
    \item Exprimer, pour tout entier naturel n, $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$.
\item Quelle formule doit-on écrire dans la cellule B3, puis étirer vers le bas, pour obtenir les termes successifs de la suite $(u_n)$ ?
\item Dans quelle cellule doit-on modifier la valeur pour que le premier terme de cette suite soit égal à 1 ?
\end{enumerate} 

\end{minipage}\hfil%
\begin{minipage}{8em}
    
    \begin{tabular}{c|c|c}
     &A&B  \\
     \hline 1 & $n$ & $u_n$ \\
     \hline 2 & 0 & 2,4\\
     \hline 3 & 1 &  \\
     \hline 4 & 2 &  \\
     \hline 5 & 3 & 
\end{tabular}
\end{minipage}

\vspace{1ex}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    On donne les valeurs de deux termes d'une suite arithmétique $\left(u_{n}\right)$: $u_{0}=1$ et $u_{4}=13$. Quelle est la raison de cette suite ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
    Soit $\left(u_{n}\right)$ la suite arithmétique, définie pour tout entier naturel $n$, de raison $-2$ et telle que $u_{3}=-1$. Quelle est la valeur de $u_0$ ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
    Une usine de carte électronique compte initialement $83$ machines de fabrication. Afin d'augmenter sa production, elle compte acheter $6$ machines de plus chaque mois. Pour tout entier naturel $n$, on note $u_n$ le nombre de machines au bout de $n$ mois. On a ainsi $u_{0}=83$.
    \begin{enumerate}
        \item Calculer et interpréter $u_1$.
        \item Exprimer $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$.
        \item Quelle est la nature de la suite ? Préciser ses éléments caractéristiques.
        \item Déterminer le sens de variation de la suite.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    On retourne un sablier contenant 2\,000 grains. Chaque seconde, 90 grains tombent dans la partie inférieure du sablier. Pour tout entier naturel $n$, on note $v_n$ le nombre de grains restant dans le haut du sablier $n$ secondes après l'avoir retourné.
    \begin{enumerate}
        \item \begin{enumerate}
            \item  Quelle est la valeur de $v_0$ ? 
            \item Calculer $v_1$. Interpréter ce résultat.
        \end{enumerate}
        \item \begin{enumerate}
            \item Exprimer $v_{n+1}$ en fonction de $v_n$. 
            \item  Quelle la nature de la suite ? Justifier et préciser ses éléments caractéristiques.
        \end{enumerate}
        \item Quel est le sens de variation de la suite $\left(v_{n}\right)$?
    \end{enumerate}
\end{exercice}
\end{DefineCodeSnippet}
\loop
\ExecuteCodeSnippet{contents}%\pagebreak
\advance \nbcopy by -1
\unless\ifnum \nbcopy<1 \repeat

\end{document}


\begin{exercice}
    Dans chaque cas, déterminer si la suite donnée, définie pour tout entier naturel non nul n, est arithmétique. Si oui, donner sa raison et son premier terme.
    \begin{multicols}2
        \begin{enumerate}
            \item $u_{n}=3 n+2$
            \item $v_{n}=n^{2}-5 n+1$
            \item $w_{n}=\frac{n^{2}+2 n+1}{2 n+2}$
            \item $t_{n}=\frac{1}{n+1}-\frac{1}{n}$
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
\end{exercice}

 Min C. Chiu/Shutterstock
Exercice 82[Modéliser.] Un capital produit des intérêts simples lorsque ses intérêts sont calculés à partir du capital de départ. Par exemple, si on place un capital de 50 € à un taux annuel de 3 % durant 10 ans, alors les intérêts simples gagnés chaque année ont toujours pour valeur 50 \times \frac{3}{100}=1{,}5 €, ce qui représente 15 € au total en dix ans 1. Calculer les intérêts simples obtenus si on place un capital de 1\,500 € à un taux annuel de 4 % sur 3 ans. 2. Pour tout entier naturel n, on note u_n la valeur du capital au bout de n années dans les conditions de la question 1. Que vaut u_0 ? Calculer u_1. 3. Justifier que la suite \left(u_{n}\right) est arithmétique, puis préciser ses éléments caractéristiques. Dans la vie professionnelle Un courtier est un professionnel du commerce disposant d'une formation allant du bac +2 au bac +5 et dont l'objectif est de proposer à ses clients les meilleurs produits (bancaires, offres de prêt, assurances) au meilleur prix. Pour cela, il analyse les besoins de son client, le conseille et négocie auprès des entreprises, notamment en les mettant en concurrence. Wilbi Découvrir plus de métiers en suivant ce lien.
Exercice 83 [Modéliser.] La valeur acquise d'un capital est la somme du capital initial et des intérêts acquis durant une période. Donner la valeur acquise d'un capital de 2 \,200 € placé à intérêts simples (voir exercice 82 ) pendant 5 ans au taux de 4 %.
Exercice 84VRAI/FAUX [Calculer.] Soit (u_n) la suite arithmétique de raison -\dfrac{2}{3} et de premier terme u_{0}=10. Déterminer, en justifiant, si les affirmations suivantes sont vraies ou fausses. 1. u_{n+1}=-\dfrac{2}{3} u_{n} 2. u_{2}=\dfrac{26}{3} 3. (u_n) est décroissante. 4. Les points associés à la représentation graphique de (u_n) sont alignés.
Exercice 85 [Chercher.] Soit (u_n) la suite arithmétique de raison 2{,}5 et de premier terme u_0=-1. Soit (v_n) la suite arithmétique de raison 1 et de premier terme v_0=10. Déterminer, à l'aide de la calculatrice, le rang n à partir duquel l'inégalité u_n > v_n est vérifiée.
Exercice 86 Exercice inversé Donner l'expression d'une suite arithmétique croissante et d'une suite arithmétique décroissante.
Exercice 87 Exercice inversé Écrire un énoncé donnant la représentation graphique d'une suite arithmétique et demandant de retrouver une définition de la suite sous forme récurrente.

\end{exercice}

